美國陸軍刊物文章建議美軍重返台灣 引發台朝野熱議

美國陸軍刊物文章建議美軍重返台灣引發台朝野熱議

台北—
美國陸軍最新一期“軍事評論雙月刊”的一篇文章說，美國應該重新考慮在台灣部署地面部隊。對此，台灣民進黨立委認為，現在的戰爭，不一定需要美軍駐台才能創造嚇阻的力量。而國民黨立委表示，美國會持續出售武器給台灣，不過派軍隊進駐的可能性則不大。

最新一期美國陸軍“軍事評論雙月刊”(Military Review)以中國武力侵犯台灣為主題進行了一系列的報導，其中由美軍海軍陸戰隊上尉米爾斯(Walker D. Mills)撰寫的文章指出，台海區域權力平衡日益向北京傾斜，如果要維持捍衛台灣主權的承諾，美國應該重新考慮在台灣部署地面部隊。

這篇文章還認為，在台部署戰力強大的重裝部隊，不僅大大有助擊退侵略台灣的共軍，還能讓北京三思發動攻擊必須承擔重大代價。

對此，台灣行政院長蘇貞昌星期三表示，中國的各種軍事行動引起國際緊張，各方的相關意見，他都表示尊重，不過也呼籲中國應該以防疫為重，並負起維護區域和平的責任。

台灣立法院外交及國防委員會委員、民進黨立委羅致政星期三接受媒體聯訪表示，美軍曾經駐台是根據過去的台美共同防禦條約，不過，現在的戰爭，不一定需要美軍駐台才能創造嚇阻的力量。

他說：“我想美軍在這個地方軍事的展現已經非常清楚，也就是不容中國在這個地方破壞任何區域的穩定和安全。”

羅致政委員還說，海峽中線是台海過去幾十年來和平穩定的基礎，大家彼此有默契，不要去破壞現狀，所以中線等於是現狀，如果對岸不僅說沒有中線，還採取具體行動去破壞、挑戰這個中線的話，更違反相關周邊國家對區域和平穩定的基本態度。

美台斷交之前，雙方於1954年簽訂“美台共同防禦條約”，駐台美軍曾達到2000多人，美方除了提供國民黨軍隊制式武器之外，還有教官協助軍隊的編制改革及擬定防禦戰術、戰法等。

中國外交部發言人汪文斌21日指出，台灣是中國領土不可分割的一部分，不存在所謂“海峽中線”。這番談話在台灣引發強烈反應。

台灣最大在野黨國民黨立委洪孟楷表示，中華民國軍隊絕對有能力和責任捍衛領土，以及台海的和平安全，也不希望任何武力形式的騷擾，或是對台灣進行威脅。

他說：“我覺得某種程度上也會讓2300萬人感到焦慮不安，而這樣的感覺絕對必需要予以譴責。”

洪孟楷還指出，台灣國防部強調自衛反擊權，更加凸顯中華民國軍隊會自我保護，而不會以武力攻擊或侵略其他國家。

另外一位國民黨立委李德維認為，以過去三十幾年的台美交流經驗來看，美國會持續出售武器給台灣，不過派軍隊進駐的可能性則不大。

《聯合報》報導，台灣前總統馬英九星期二在中正大學發表“兩岸關係與台海安全”演說時表示，他不認同陸方說海峽中線不存在，因為這條線仍然有其意義，當初是美國協防颱灣所設立的。李登輝前總統1999年發表兩國論，中共當時派軍隊從岸邊出去15海裡，基本上對中線仍然尊重，至於越過中線，則是蔡英文今年連任才開始。

馬英九對於中共軍機近來頻繁擾台也感到憂心，並認為雙方都不想進入戰爭狀態，但是一旦擦槍走火，恐怕就難以收拾。

馬英九也再次強調他所堅持的九二共識可以處理中華民國的主權和定位問題，他說，“一旦政策錯誤，千萬人頭落地”。